\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

% ===========================================================================
\subsection{Motivación y problemática}
% ===========================================================================

La información sanitaria tiene una característica que la distingue de casi cualquier otro tipo de dato: su valor crece con el tiempo. Un diagnóstico aislado dice poco; la secuencia de diagnósticos, ingresos, pruebas diagnósticas y tratamientos que un paciente acumula a lo largo de su vida es, en cambio, una fuente de conocimiento clínico de enorme valor tanto para su propio médico como para la investigación epidemiológica. La gestión eficiente de esa secuencia —el historial médico longitudinal— es uno de los retos técnicos más relevantes de la informática sanitaria moderna.

A esa complejidad técnica se añade una dimensión legal que, desde 2018, resulta ineludible en cualquier país de la Unión Europea. El Reglamento General de Protección de Datos (RGPD, Reglamento UE 2016/679)~\cite{rgpd2016} clasifica los datos relativos a la salud como datos de categoría especial, cuyo tratamiento queda sujeto a requisitos reforzados. Entre ellos destaca el principio de \textbf{privacidad por diseño y por defecto}: la protección de los datos personales no puede ser una solución de parcheo que se añade sobre un sistema ya construido, sino que debe incorporarse a la arquitectura desde la primera decisión de diseño.

El problema es que la mayor parte de los sistemas de información hospitalaria (HIS) actualmente en producción fueron diseñados antes de que esta exigencia existiera con el rango normativo que tiene hoy. En muchos de ellos, el nombre y el DNI de un paciente conviven en la misma tabla que sus diagnósticos, sus analíticas y sus hospitalizaciones. Esta mezcla hace prácticamente imposible realizar análisis de datos anonimizados sin primero construir capas de abstracción costosas y propensas a errores.

Paralelamente, el crecimiento sostenido del volumen de datos genera un segundo problema de naturaleza técnica: el rendimiento. Las tablas de eventos clínicos de un hospital de tamaño mediano pueden contener decenas de millones de filas. Consultar esas tablas sin una estrategia de indexación y selección de motor de almacenamiento adecuada puede traducirse en tiempos de respuesta que hacen inviable el uso en tiempo real de la aplicación clínica.

Este proyecto nace de la convergencia de ambas problemáticas. El punto de partida es la pregunta: ¿es posible diseñar una base de datos de historiales médicos que sea, al mismo tiempo, conforme con el RGPD por diseño y eficiente en términos de rendimiento? La respuesta que se propone y valida experimentalmente es que sí lo es, siempre que se tomen las decisiones arquitectónicas correctas desde el principio.

Hay además un tercer factor que aparece en cuanto se mira de cerca la información sanitaria: no toda encaja igual de bien en una tabla. Los datos administrativos y los eventos clínicos son tabulares por naturaleza y viven cómodos en un modelo relacional; pero un historial completo es jerárquico (un paciente contiene episodios, y cada episodio contiene observaciones), y el conocimiento médico ---una guía de práctica clínica, por ejemplo--- tiene una estructura flexible que cambia de una patología a otra. Por eso el trabajo no se queda en lo relacional: lo tomamos como base y, sobre él, exploramos otros dos paradigmas de almacenamiento (documentos XML y documentos NoSQL) para quedarnos con lo mejor de cada uno. La idea de fondo es que un sistema sanitario moderno no tiene por qué elegir una única tecnología, sino combinar la más adecuada para cada tipo de dato.

% ===========================================================================
\subsection{Objetivos del proyecto}
% ===========================================================================

El proyecto se estructura en torno a cinco objetivos principales, que se persiguen de forma secuencial y acumulativa:

\begin{enumerate}

    \item \textbf{Diseñar un modelo relacional que implemente la separación de datos personales y clínicos conforme al principio de privacidad por diseño del RGPD.} La separación no debe ser una restricción de acceso a nivel de aplicación, fácilmente eludible, sino una separación física en el modelo de datos que haga imposible el acceso accidental a información identificativa desde el modelo epidemiológico. El mecanismo elegido es un \textit{hash} criptográfico SHA-256 que actúa como puente determinista entre ambos dominios.
    \\
    \item \textbf{Optimizar el rendimiento mediante una arquitectura multi-motor que asigne a cada tabla el \textit{storage engine} más apropiado para su patrón concreto de acceso.} MySQL~8 permite combinar distintos motores bajo un mismo servidor. La propuesta aprovecha esta capacidad para asignar InnoDB a las tablas transaccionales, ARCHIVE al histórico de bajas médicas y MEMORY a la cola de triaje de urgencias.

    \item \textbf{Validar empíricamente, mediante benchmarking controlado, el impacto de los índices y la elección de motor sobre el tiempo de respuesta y el espacio de almacenamiento.} Las decisiones de diseño no se presentan solo a nivel teórico: se cuantifican mediante mediciones repetidas sobre un conjunto de datos sintético de 40.000 pacientes, usando el \textit{Visual Explain} de MySQL Workbench y un script Python de medición estadística.

    \item \textbf{Llevar los mismos datos a un modelo semiestructurado XML y explotarlos con XQuery sobre una base de datos nativa (eXist-db).} Se trata de aprovechar la naturaleza jerárquica del historial clínico para construir documentos con sentido y, sobre ellos, consultas FLWOR que funcionen como apoyo a la decisión clínica (triangulación de riesgo, detección de crónicos y alertas de hipoxia).

    \item \textbf{Construir una arquitectura híbrida con MongoDB que aplique guías clínicas a los pacientes y exponerla en una interfaz gráfica.} El objetivo es demostrar que MySQL (transaccional) y MongoDB (documental) pueden convivir, modelar el conocimiento clínico como documentos JSON, cruzarlo con los pacientes mediante \textit{aggregation pipelines} y rematar el sistema con una aplicación de escritorio que actúe como sistema de soporte a la decisión clínica.

\end{enumerate}

El detalle de todas las herramientas empleadas (MySQL y sus motores, Python con Faker y PyMySQL, eXist-db y XQuery, MongoDB y Compass, Tkinter y PyMongo, y Docker como entorno de despliegue) se recoge en el capítulo siguiente, dedicado íntegramente a las tecnologías.

% ===========================================================================
\subsection{Estructura de la memoria}
% ===========================================================================

El presente documento se organiza de la siguiente manera:

El capítulo de \textbf{Tecnologías Empleadas} (Sección~2) presenta, antes de entrar en faena, todas las herramientas que sostienen el proyecto: MySQL y sus motores, Python, eXist-db y XQuery, MongoDB, las librerías de la interfaz y Docker.

La \textbf{Parte~I} (Sección~3) constituye el núcleo relacional del trabajo. Describe el diseño e implementación de la fase con MySQL: el modelo de datos, la arquitectura multi-motor, la política de seguridad, el proceso de generación de datos sintéticos y la batería completa de benchmarks de rendimiento temporal y espacial. Cada decisión de diseño se acompaña de la evidencia empírica que la respalda.

La \textbf{Parte~II} (Sección~4) da el salto a las bases de datos semiestructuradas. Explica cómo exportamos los datos relacionales a XML, cómo los reestructuramos con Python para darles una jerarquía clínica con sentido y cómo, una vez cargados en eXist-db, los interrogamos con XQuery para construir tres herramientas de apoyo a la decisión clínica.

La \textbf{Parte~III} (Sección~5) presenta la arquitectura híbrida con MongoDB. Justifica la convivencia de lo relacional y lo documental, el enfoque de privacidad desde el diseño en la carga masiva de datos, el modelado de las guías clínicas en JSON, el análisis de rendimiento con índices y, por último, la interfaz gráfica que integra todo el sistema.

Las \textbf{Conclusiones} (Secciones~6 y~7) recogen los resultados más relevantes del trabajo y los ponen en perspectiva, discuten el grado de consecución de los objetivos y proponen líneas de investigación futura.

\end{document}
